# Introdução

O padrão arquitetural REST é amplamente difundido hoje na WEB, devido à sua simplicidade em relação à outros padrões estabelecidos como por exemplo SOAP e RPC. Quando uma empresa precisa fazer uma nova integração com um serviço existente, é bem provável que este serviço esteja implementado usando REST. De fato, grandes nomes da indústria como Yahoo, Google e Twitter empregam este padrão arquitetural na implementação de seus serviços. Outra opção frequênte da indústria para a construção de sistemas (vinda de longa data), é a orientação a objetos, que  permite a expressão de um modelo de negócios na forma de conversação entre objetos do seu domínio. Essa forma de abstração de modelos é altamente poderosa quando empregada corretamente, pois permite a construção de código reutilizável e adaptável.

Em geral então, quando um sistema novo é planejado, toma-se por opção programar-lo usando orientação a objetos e realizar as integrações entre seus módulos (quando o sistema é distribuído) e com outros sistemas usando REST. Neste caso é comum então que os objetos de domínio sejam em algum momento transmitidos atravéz da rede entre dois sistemas na forma de representações REST. Isso implica em transformar objetos em requisições HTTP, depois de volta em objetos e fazer a mesma coisa para as respostas HTTP.

O código orientado a objetos emprega técnicas de encapsulamento para garantir a integridade do conjunto de informações que cada um representa, e o processo de conversão dos objetos em representações REST (e vice versa) além de sua transmissão através da rede, produzem estruturas de código fonte geralmente muito semelhantes em cada caso, que podem se repetir por um grande número de vezes. A esse código repetitivo, cuja construção é tediosa e bastante passível de erro devido ao seu tamanho, damos o nome de "boilerplate code". Ele representa um grande inconveniente para os produtos em termos de manutenção, qualidade e produtividade dos times de desenvolvimento de software.

A indústria já encontrou esse mesmo problema num cenário similar: a persistência de abstrações da orientação a objetos num SGBD. Em tempo, o problema foi mitigado com a construção "frameworks" que habilitam os desenvolvedores de software a construir abstrações que representam as entidades relacionais. ActiveRecord, Hybernate e Mongoid são alguns exemplos. Estes "frameworks" também provêem objetos, as vezes na forma de alguma classe básica de objeto de domínio que pode ser especializada, que incorporam os comportamentos necessários para realização do ciclo de vida das instâncias de objetos: ler/consultar, inserir, atualizar e excluir, que se traduzem em comandos de DML no SGBD.

Inspirados por essas soluções, supomos que seja possível construir um framework para lidar com o cliclo de vida das instâncias de objetos de domínio no contexto da aplicação do padrão arquitetural REST a um sistema. Tendo completado o "framework", usaremos uma API REST pública para executar um experimento comparativo no qual faremos uma ou duas operações em um de seus recursos, com e sem o uso do recém criado "framework". Em seguida compararemos os dois e esperamos que o emprego do "framework" resulte num código com uma quantidade de linhas totais, substancialmente menor.
